%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ----------------------------monograficos--------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	breaklinks = true,
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{multicol}
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage[export]{adjustbox}

% ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

\usepackage{amsmath}
\graphicspath{{./imgs/}}

% ---

% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{treinamento2.bib}        % Seus arquivos de
\usepackage{siunitx}
\usepackage{algorithm,algorithmic}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\makeatother

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{standalone}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}



\usepackage{multirow}
%

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Sinais e Sistemas: análise tempo-frequ\^{e}ncia de sinais digitais II}
\autor{Luiz Gustavo Caobianco}
\local{S\~{a}o Jos\'{e} do Rio Preto - S\~{a}o Paulo}
\data{2017}
\orientador{Dr. Rodrigo Capobianco Guido}
\instituicao{%
Universidade Estadual Paulista \enquote{J\'{u}lio de Mesquita Filho}
\par
Instituto de Bioci\^{e}ncias, Letras e Ci\^{e}ncias Exatas
\par
Treinamento T\'{e}cnico}
%\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Treinamento t\'{e}cnico no campo de processamento de sinais digitais, apresentado como complementa\c{c}\~{a}o da grade curricular, conforme resolu\c{c}\~{a}o do CCGBCC, Instituto de Bioci\^{e}ncias, Letras e Ci\^{e}ncias Exatas}
% ---	


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
\pgfplotsset{compat=1.14}
% ----

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% DEFINICAO DOS TEOREMAS  COLOCADOS NO TRABALHO %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo



\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\makeatletter
\def\@tocrmarg{2.55em plus 3em}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
\item[PSD] Processamento de Sinais Digitais
\item[DWT] \emph{Discrete Wavelet Transform}
\item[DFT] \emph{Discrete Fourier Transform}
\item[FIR] \emph{Finite Impulse Response}
\item[TW] Transformada Wavelet
\item[IDFT] \emph{Inverse Discrete Fourier Transform}

\end{siglas}
% ---

% ---
% ate o presente momento, nenhum simbolo foi utilizado, por isso este trecho foi comentado
% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\frenchspacing
% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdu\c{c}\~{a}o}
\label{ch:introducao}
\par O objetivo deste trabalho será apronfudar ainda mais em conceitos e técnicas utilizadas na área de Processamendo de Sinais Digitais, doravente PSD. Os conceitos teóricos serão introduzidos e discutidos no capítulo \ref{ch:fundamentacao_teorica}. A abordagem utilizada na introdução destes tópicos tenta ser clara e didática, de forma que leitores não familiarizados com o campo de PSD sejam capazes de absorver os temas discutidos.

\par Alguns conceitos mencionados neste trabalho, como amostragem, DFT e outros, serão apenas brevemente discutidos, uma vez que foram formalmente introduzidos e discutidos no trabalho \cite{treinamento1}.

\par A DFT, que por muito tempo foi a ferramenta mais poderosa no campo de PSD, tem diversos problemas. Como será discutido a diante, a DFT fornece as frequências presentes em um sinal, porém perde as informações temporais do mesmo. Isto não é um comportamento muito agradável.

\par Para ganhar um maior entendimento do significado daquelas frequências presentes no sinal, é necessário analisá-las juntamente as informações temporais. Na busca de uma técnica que pudesse fornecer dados sobre a frequência, sem perder as informações  do tempo, foi desenvolvido o que é chamado de \emph{Transformada Wavelet}.

\par Diversas técnicas foram implementadas para acelerar o cálculo da DWT, pois pode ser um processo excessivamente lento e computacionalmente custoso. Dentre eles, o algoritmo de Mallat, utilizado neste trabalho, propõe um método de cálculo da DWT que acelera o processo e diminui o tempo de cálculo.

\par A DWT engloba diversas famílias de transformadas, e as principais serão abordadas neste trabalho. Além disso, para a complementação deste trabalho, foi implementado um software em C++ que calcula a DWT Haar de um sinal de entrada.

%===================================
%======== FIM DA INTRO

\chapter{Estado da Arte}
\label{ch:estado_da_arte}
\vspace{-45pt}
\noindent \emph{Esta seção foca aplicações práticas dos conteúdos abordados. Há uma larga quantidade de trabalhos que estudam aspectos teóricos, e portanto não são o escopo deste estudo.} \\

\par No trabalho \cite{wt_energia}, os autores empregaram, dentre outras abordagens, transformada Wavelet para prever o consumo de energia a curto prazo. O objetivo foi encontrar melhores métodos de previsão do consumo de energia do dia seguinte, para que a comercialização de energia pudesse ser feita com maior eficiência. Os autores obtiveram, até o momento, o melhor resultado de previsão de carga de eletricidade contido na literatura.

\par Em \cite{wt_hvdc}, os autores aplicaram a transformada Wavelet para o estudo do risco de falha em correntes diretas de alta tensão. Para isto, os autores utilizaram sinais reais que continham falhas, e examinaram minuciosamente o desempenho da TW como ferramenta para identificação de falhas neste tipo de sinal. A conclusão proveniente deste estudo é que a TW é mais robusta, se comparada com a \emph{Short Time Fourier Transform}, e fornece melhor flexibilidade para selecionar o tamanho da janela e a tolerância a ruído.

\par O objetivo do trabalho \cite{wt_imagensMedicas} foi propor um framework para a classificação de radiografias de classes diferentes. Este framework consiste em 3 etapas: primeiro o ruído das imagens é diminuído utilizando, dentre outras abordagens, uma técnica baseada em transformada Wavelet. As outras etapas consistem em utilizar uma rede conhecida por \emph{unsupervised deep belief network} para extrair as características das imagens, e por último, diversos classificadores foram aplicados.  Um dos principais aspectos positivos deste trabalho foi a redução do custo computacional da abordagem apresentada. Além disso, a metodologia deste trabalho foi capaz de aumentar a performance dos métodos encontrados na literatura.

\par No trabalho \cite{wt_ruidoMaritmo}, os autores estudaram o desempenho da transformada Wavelet em detrimento a transformada S, quando aplicadas a redução de ruído de sinais subaquáticos. É mostrado pelos autores que a comunicação e a localização de alvos subaquáticos é de extrema importância, e um aspecto interessante desta pesquisa é que os autores encontraram uma metodologia mais eficaz que a TW. Foi comprovado que, através da transformada S, é possível alcançar uma melhor taxa de \emph{Signal-To-Noise}. Isto significa que a metodologia proposta neste trabalho superou em desempenho a literatura atual, em que a grande maioria dos trabalhos aplica apenas TW.

\par Em \cite{wt_danoEstrutural}, os autores aplicaram a transformada Wavelet para identificar dano estrutural em construções de grande porte. O estudo da saúde estrutural de construções é importante, pois necessita de métodos precisos e rápidos para identificar graves problemas na construção, com o âmbito de evitar problemas como queda de prédios, dentre outros. Nesta pesquisa, os autores aplicaram a transformada Wavelet Contínua, devido a natureza contínua do elemento estudado. A abordagem proposta foi capaz de encontrar ambas falhas contidas na estrutura utilizada como teste, independentemente do ruído presente no sinal.

\par O objetivo do trabalho \cite{wt_epilepsia} foi encontrar um método mais preciso para detecção e previsão do início de ataques epiléticos através do processamento do sinal de eletroencefalografia. O estudo desta condição é importante pois os ataques devem ser urgentemente identificados, com o intuito de diminuir os possíveis danos colaterais. Dentre diversas técnicas, os autores aplicaram a TW, e foram capazes de melhorar o desempenho dos trabalhos contidos na literatura atual.

\par Em \cite{wt_watermarking}, os autores discutem os problemas de marcação de imagens com marcas-d'água, e demonstram que a grande maioria dos artigos atuais enfrentam o problema do falso-positivo (FPP, do inglês \emph{false positive problem}). A abordagem proposta pelos autores, além de evitar completamente o FPP, é capaz de melhorar a robustez dos métodos de marcação presentes na literatura. Isto é importante, pois este método fornece uma maneira mais confiável de proteger os direitos autorais de conteúdos.

\par No trabalho \cite{wt_ruidoMR}, os autores estudam técnicas para redução de ruído em sinais provenientes de ressonâncias magnéticas. É mostrado pelos autores a importância da redução de ruído em tais sinais, uma vez que os ruídos podem atrapalhar a interpretação humana destes exames, podendo resultar em diagnósticos equivocados. Apesar de encontrarem resultados melhores que os contidos na literatura atual, os autores propuseram diversas maneiras de expandirem e melhorarem a própria abordagem, que utilizou, dentre diversas técnicas, TW para a redução dos ruídos. Isto mostra a extensa aplicação da TW, e este trabalho pode ter aberto um novo caminho de exploração e aplicação de técnicas da TW.

\par O objetivo do trabalho \cite{wt_processamentoRuido}, os autores propuseram uma abordagem capaz de processar sinais com ruído. Neste trabalho, os autores discutem o problema da aplicação das técnicas disponíveis na literatura atual, e mostram que através da aplicação de uma técnica da TW, é possível decompor um sinal em seus diversos componentes de uma maneira mais eficaz que através das técnicas tradicionais, como o modo de decomposição empírica.

\par A aplicação de TW utilizada no trabalho \cite{wt_mamografia} buscou apresentar uma abordagem mais poderosa para a identificação e pré-diagnóstico do câncer de mama. É discutido pelos autores a necessidade de métodos robustos e precisos, de forma que esta patologia seja identificada o mais precocemente possível. Os autores concluíram que a abordagem apresentada foi capaz de melhorar a acurácia dos pré-diagnósticos, em detrimento aos trabalhos presentes na literatura atual. Além disso, os autores ressaltam que há um caminho aberto a partir deste trabalho: melhorias de tempo de execução, e inclusão de todos os tipos de microcalcificação no conjunto de dados são abordagens que poderão trazer ganhos ao software.







%=====================================
%======== FIM DO ESTADO DA ARTE


\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{ch:fundamentacao_teorica}
\vspace{-45pt}
\noindent \emph{Na seção \ref{ch:estado_da_arte}, foram mostrados diferentes utilizações para os conceitos abordados neste trabalho. Esta seção irá definir formalmente estes conceitos.} \\

\section{O Princípio da Incerteza de Heinsenberg}
\label{sec:principio_incerteza}
\par Seja um sinal de entrada $s[\cdot]$, de tamanho $m$, o Princípio da Incerteza de Heisenberg afirma em palavras gerais que, caso um sinal esteja priorizando a informação no domínio do tempo, é impossivel saber quais frequências estejam contido neles. Uma vez que as frequências são priorizadas, será impossível afirmar exatamente em qual trecho do tempo encontra-se aquela frequência. 

\par Este princípio é de extrema importância para que se compreenda o enorme potencial de uma das técnicas analisadas neste trabalho: a \emph{Transformada Wavelet}. É claro que este conceito foi simplificado, uma vez que o objetivo deste trabalho é manter-se compreensível, valorizando a didática.

\section{A Transformada Wavelet}
\par Como dito anteriormente, a DFT é capaz apenas de afirmar quais frequências estão contidas em um dado sinal de entrada. Entretanto, a Transformada Wavelet é capaz de fornecer uma descrição do aspecto tempo-frequência do sinal. Isto significa que, além de afirmar quais frequências estão presentes no sinal, ao utilizar uma Transformada Wavelet em um sinal, é possivel dizer com relativa precisão, o instante em que essa frequência aparece no sinal.

\par Apesar de ser capaz de descrever o sinal no aspecto tempo-frequência, as transformadas Wavelet devem ser aplicadas com cuidado. Isto é, não é possível descrever perfeitamente um sinal tanto no aspecto da frequência quanto no tempo. Se é escolhido uma precisão muito alta para a frequência contida no sinal, o aspecto do tempo será prejudicado: não será possível dizer com alta precisão esta frequência se encontra.

\par Analogamente, se o aspecto do tempo for priorizado, será possível dizer exatamente em que ponto do tempo uma certa frequência é encontrada, mas esta frequência não será um valor exato, pois a precisão escolhida para o aspecto do tempo prejudica o escopo da frequência. Pode ocorrer que, ao analisar aquele exato momento onde uma frequência procurada está contida, o valor da frequência não seja exatamente idêntico ao valor anteriormente procurado.

\par Este é um comportamento comum, brevemente introduzido na seção \ref{sec:principio_incerteza}, contido na transformada Wavelet, e deve ser levado em consideração na aplicação da mesma. Por muitas vezes é possível manter estas precisões equilibradas, de forma que ocorra tanto no aspecto do tempo quanto no aspecto da frequência um erro que possa ser considerado aceitável.

\par A DFT, em sua essência, analisa o sinal através de sua decomposição em inúmeras senóides. Isto é possível pois é matemáticamente provado que qualquer onda pode ser decomposta em um conjunto de ondas senoidais. A TW, por sua vez, é uma técnica que decompõe em pequenas ondas, chamadas \emph{wavelets} (afirmação retirada de \cite{gonzalez_pdi}).

\par É importante ressaltar que, apesar deste trabalho abordar sinais discretos ou que foram discretizados, a TW possui aplicações em domínios de sinais contínuos, que não serão abordados pois não pertencem ao conjunto de sinais focados por este trabalho.

\subsection{A Transformada Wavelet Contínua}
\par Apesar de fora do escopo, nesta seção é dado uma definição formal de uma CWT, em inglês \emph{Continuous Wavelet Transform}. Isto é feito com o intuito de oferecer ao trabaho um escopo mais completo, ainda que introdutório, sobre as TW.

\begin{theorem}
Seja $\psi$ as funções wavelets, $f(t)$ uma função contínua a ser decomposta, a CWT é dada por:
\begin{equation}
T(a,b) = \frac{1}{\sqrt{a}} \int_{-\infty}^{+\infty} x(t) \psi^{*} \label{eq:definicao_cwt}
\end{equation}
\end{theorem}

\par De maneira geral, a CWT é definida desta forma. A transformada Wavelet é calculada por continuamente transladar uma função \emph{scaling} sobre um sinal, calculando a correlação entre ambos.



\subsection{A Transformada Wavelet Discreta} 
\label{subsec:definicao_dwt}
\par Sabe-se que um sinal deve ser devidamente digitalizado, antes de qualquer tipo de processamento do mesmo. Isto transforma o sinal analógico em discreto, e permite aplicação de técnicas de PSD.

\par Uma vez que o sinal é discretizado, pode-se aplicar a Transformada Wavelet Discreta, doravante DWT. Esta transformada pode ser definida de duas formas. A transformada Wavelet constitui as bases de uma poderosa abordagem ao processamento e análise de sinais, chamada de \emph{Teoria da Multirresolução}. Apesar da data antiga de \cite{mallat_teoria_multirresolucao}, este é considerado um trabalho pioneiro e que trouxe uma nova perspectiva a diversos campos, como processamento e análise de sinais e imagens. A Teoria da Multirresolução será explicada na seção \ref{subsec:teoria_multirresolucao}.

\par Duas abordagens serão tomadas nesta seção: uma delas, mais utilizada no campo de PSD, é mais prática, e mostra a DWT através de filtros FIR. A outra, mais utilizada em estudos teóricos da DWT, é mais matematicamente formal e envolve mais os campos de matemática aplicada e álgebra. É importante ressaltar que ambos as abordagens são válidas, definido correta, ainda que diferentemente, o mesmo conceito.


\par Visando a completude deste trabalho, ambas abordagens serão discutidas, ainda que brevemente. 

\subsubsection{Abordagem Prática}
\par A DWT, do inglês \emph{Discrete Wavelet Transform}, é a TW que pode ser aplicada em sinais discretos ou discretizados. Nas equações \eqref{eq:definicao_scaling} e \eqref{eq:definicao_wavelet}  são mostrados elementos que compõem uma DWT.

\begin{theorem}
Seja $\varphi$ a função \emph{scaling}, definida por:
\begin{equation}
\varphi(x) = \sum_{k} h_{k} \varphi(2x-k)  \label{eq:definicao_scaling}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{theorem}
Seja $\psi$ a função \emph{wavelet}, definida por:
\begin{equation}
\psi(x)  = \sum_{k} g_k \varphi (2x-k) \label{eq:definicao_wavelet}
\end{equation}
\end{theorem}

\par Com estas definições feitas, a DWT pode ser facilmente definida se a abordagem mais prática for utilizada. Esta abordagem é largamente utilizada no campo de PSD, uma vez que a definição matemática pode ser desnecessariamente complexa quando estuda-se aplicações da DWT. Uma vez que as equações \eqref{eq:definicao_scaling} e \eqref{eq:definicao_wavelet} foram compreendidas, a DWT pode ser definida como um processo de filtragem.

\par Esta filtragem é feita através dos filtros $h[\cdot]$, um filtro FIR \emph{passa-baixa}, e $g[\cdot]$, um filtro FIR \emph{passa-alta}. Estes dois filtros constituem o banco de filtros de análise. Estes filtros possuem análogos, $\overline{h}[\cdot]$ e $\overline{g}[\cdot]$ constituem o banco de filtros de síntese, e são utilizados na recomposição do sinal.

\par A recomposição do sinal é um processo análogo a aplicação da IDFT em um sinal no domínio da frequência. Um sinal no domínio da frequência pode ser recuperado ao domínio do tempo se aplicado a IDFT no mesmo, e um sinal no domínio tempo-frequência pode ser recuperado ao domínio exclusivo do tempo se a IDWT correta for aplicada.

\subsubsection{Abordagem Teórica}

\par Visto as considerações anteriores, nesta seção a DWT é definida com conceitos mais matematicamente embasados, visando incrementar a qualidade teórica e completude deste trabalho.

\begin{theorem}
Seja $a_0$ o parâmetro fixo de dilação do passo, $b_0$ o parâmetro de localização, a DWT pode ser genericamente definida da seguinte maneira:
\begin{equation}
\psi_{(m,n)}(t) = \frac{1}{ \sqrt{a_{0}^{m} }} \psi \left(\frac{t-n b_{0}  a_{0}^{m} }{a_{0}^{m}}\right) \label{eq:definicao_dwt} \text{\cite{guido_artigo_teorico}}
\end{equation}
\end{theorem}


\par Ou seja, a DWT decompõe um sinal em uma combinação linear das funções $\psi$ e $\varphi$,  dilatadas e transladadas.


\subsection{A Teoria da Multirresolução}
\label{subsec:teoria_multirresolucao}
\par Em \cite{mallat_teoria_multirresolucao}, os autores definiram o conceito da análise de multirresolução para imagens. É afirmado pelos autores que a análse de multirresolução consiste em um framework hierárquico para a interpretação de imagens. Este processo consiste em analisar uma imagem sobre diferentes resoluções, construindo uma pirâmide de resoluções.

\par Esta teoria é explicada no contexto de processamento de imagens pois foi neste campo em que surgiu. É claro que diversos outros campos adaptaram a abordagem contida em \cite{mallat_teoria_multirresolucao}. O PSD, por exemplo, utiliza de um processo análogo para analisar áudios em diferentes tamanhos de janela (ou seja, diferentes resoluções).

\par A pirâmide hirárquica de imagens de diferentes resoluções tem em sua base a imagem cuja resolução é mais grossa, ou seja, abrange toda a imagem. Conforme a altura da pirâmide é percorrida para cima, a resolução da análise aumenta, analisando a imagem sobre um tamanho de janela menor. Para que este conceito fique mais claro, pode-se pensar de seguinte forma: a análise da imagem feita com uma resolução grossa resulta na análise de grandes estruturas contidas na imagem, o que é chamado em \cite{mallat_teoria_multirresolucao} de \enquote{contexto da imagem}.

\par Portanto é comum iniciar a análise de uma imagem em uma resolução grossa, e refinar a cada passo do algoritmo, construindo então a pirâmide de multirresolução.

\par Quando falamos de PSD, a resolução sob a qual um sinal é analisado é equivalente ao tamanho da janela definido no algoritmo. Da mesma forma, uma análise de multirresolução de um sinal 1D nada mais é que a análise do mesmo sob diferentes tamanhos de janela, construindo então a estrutura hierárquica em que a base é o maior tamanho de janela.

%%%gostaria de colocar um parágrafo sobre o que posso extrair de um áudio em grandesresoluções
%aqui 
%%%perguntar pro guido


\subsection{Algoritmo de Mallat}
\par O algoritmo de Mallat apresenta uma técnica para cálculo da DWT que envolve a multiplicação de Matrizes, e será discutido nesta seção.

\par A priori, é necessário transformar o sinal de entrada $s[\cdot]$, de comprimento $M$, em uma matriz $S_{M \times 1}$. Deve-se entao obter a matriz $N_{k \times k}$, em que $k$ é o suporte dos filtros a serem utilizados. Seja $h[\cdot]$ um filtro FIR de suporte 4, ou seja, com 4 coeficientes, e $g[\cdot]$ um filtro FIR com o mesmo suporte.

\par É claro que, para ser possível a multiplicação entre a matriz $S_{M \times 1}$ e $N_{k \times k}$, a dimensão horizontal da matriz $N$ deve ser igual a dimensão vertical da matriz $S$. Ou seja, a quantidade de elementos das linhas da matriz $S$ é igual a quantidade de colunas da matriz $N$.

\par Entretanto, sinais podem ter grandes quantidades de amostras, e conforme é mostrado no processo a seguir, grande parte da matriz $N$ é preenchida com zeros.

\par Por exemplo, suponha que um filtro de suporte 4 tenha sido escolhido, e o sinal que será utilizado tem 100 mil amostras. A matriz utilizada no algoritmo de Mallat deverá ter 113 mil colunas, entretanto apenas 4 posições por linha não serão iguais a zero, resultando em 99996 posições desnecessárias alocadas na memória.

\par O processo é, na verdade, feito com um vetor de tamanho $k$, onde $k$ é o suporte dos filtros escolhidos. Este vetor é transladado ao longo do sinal de entrada, multiplicando as posições corretas em cada passo do algoritmo, e anulando posições que não pertencem ao passo atual. 

\par Apesar de simples, este processo economiza poder de processamento e memória RAM dos computadores. Abaixo, é discuto a montagem da matriz padrão, para um sinal de comprimento 8. É mostrado quais valores devem ser 0 e como o vetor deve ser transladado.

\par A matriz $N_{8 \times 8}$ é montada seguindo o seguinte processo:
\begin{enumerate}
\item A primeira linha da matriz é preenchida com os coeficientes de $h$. Ou seja, $N_{0 \times 0} = h_0$, $N_{0 \times 1} = h_1$, $N_{0 \times 2} = h_2$, $N_{0 \times 3} = h_3$. O resto dos elementos desta linha são preenchidos com 0.
\item A segunda linha  da matriz é preenchida com os coeficientes de $g$. Ou seja, $N_{1 \times 0} = g_0$, $N_{1 \times 1} = g_1$, $N_{1 \times 2} = g_2$, $N_{1 \times 3} = g_3$. O resto dos elementos desta linha são preenchidos com 0.
\item As próximas linhas são copiadas das duas primeiras, de duas em duas, porém os elementos são transladados para a direita a cada par de linhas avançados. Ou seja, o primeiro par de linhas da matriz começa com $h_0$ e $g_0$ nas posições  $N_{0 \times 0}$ e $N_{1 \times 0}$. O segundo par de linhas começa com $h_0$ e $g_0$ em $N_{2 \times 2}$ e $N_{3 \times 2}$.
\item Repetir até preencher todas as linhas da matriz.
\end{enumerate}

\par Para que este processo fique mais claro, deve-se observar a matriz exposta em \eqref{eq:matriz_transformacao}.
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
h_0 & h_1 & h_2 & h_3 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
g_0 & g_1 & g_2 & g_3 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & h_0 & h_1 & h_2 & h_3 & 0 & 0 \\
0 & 0 & g_0 & g_1 & g_2 & g_3 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & h_0 & h_1 & h_2 & h_3 \\
0 & 0 & 0 & 0 & g_0 & g_1 & g_2 & g_3 \\
h_2 & h_3 & 0 & 0 & 0 & 0 & h_1 & h_2 \\
g_2 & g_3 & 0 & 0 & 0 & 0 & g_1 & g_2 
\end{pmatrix}
\label{eq:matriz_transformacao}
\end{equation}

\par Ao multiplicar esta matriz pela matriz do sinal $S_{ M \times 1} $, será obtido um vetor da seguinte forma:
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
\times \\
\circ \\
\times \\
\circ \\
\ldots 
\end{pmatrix}
\label{eq:resultado-filtragem-intercalado}
\end{equation}

\par Estes símbolos, \enquote{$\times$} e \enquote{$\circ$}, representam os elementos da matriz obtida pela multiplicação, conforme dito anteriomente. Estes símbolos foram utilizados pois é importante que perceba-se: a multiplicação destas matrizes resultará em um vetor com os resultados da filtragem de $h[\cdot]$ e $g[\cdot]$ intercalados. 

\par Os símbolos $ \times $ representam os resultados da filtragem feita através de $h[\cdot]$, e os símbolos $\circ$ representam os resultados da filtragem feita através de $g[\cdot]$. Desta forma, é necessário separar estes dados, concatenando-os corretamente, para obter uma sequência de dados resultantes da filtragem de $h[\cdot]$, e a mesma sequência de dados resultantes da filtragem $g[\cdot]$.

\par Portanto, é necessário transformar o vetor visto em \eqref{eq:resultado-filtragem-intercalado} em um vetor conforme visto em \eqref{eq:resultado-filtragem}.
\begin{equation}
\begin{pmatrix}
\times  & \times & \times & \ldots & \circ & \circ & \circ & \ldots 
\end{pmatrix}
\label{eq:resultado-filtragem}
\end{equation}

\par O vetor \eqref{eq:resultado-filtragem} corresponde a DWT do sinal $s[\cdot]$. Ainda que simples, a simbologia aqui adotada visa facilitar o entendimento do processo, enriquecendo a didática da explicação aqui dada.



\subsection{Famílias da DWT}
\label{subsec:familias_dwt}
\par Como dito na seção \ref{subsec:definicao_dwt}, uma DWT pode ser definida utilizando filtros FIR $h[\cdot]$, $g[\cdot]$, uma função \emph{scaling} $\varphi(x)$ e uma função \emph{wavelet} $\psi(x)$. Porém, existem diversos grupos de funções e filtros FIR que podem ser utilizados. Isto faz com que existam diferentes famílias de DWTs, e nesta seção será discutido as principais.

\subsubsection{Haar}
\par A família Haar da DWT é composta de filtros FIR de suporte 2, e as funções scaling e wavelet podem ser vistas nas figuras \ref{fig:funcao-scaling-haar} e \ref{fig:funcao-wavelet-haar}.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-scaling-haar} 
\caption{A função \emph{scaling} $\varphi(x)$}
\label{fig:funcao-scaling-haar}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-wavelet-haar} 
\caption{A função \emph{wavelet} $\psi(x)$}
\label{fig:funcao-wavelet-haar}
\end{subfigure}
\caption{As funções da família de DWT Haar}
\label{fig:funcoes-haar}
\end{figure}


\par Um exemplo de filtros FIR utilizados na família Haar é $h[\cdot] = \{ \frac{1}{\sqrt{2}} ,  \frac{1}{\sqrt{2}}  \} $ e $g[\cdot] = \{ \frac{1}{\sqrt{2}} ,  -\frac{1}{\sqrt{2}}  \}$. 

\par Sabe-se que esta família emprega filtros de resposta em frequência pobre. Além disso, a resposta em fase desta família é linear. Como dito na seção \ref{sec:principio_incerteza}, apesar da resposta em frequência pobre, a resposta temporal desta família é boa. 

\par Isto significa que, apesar da precisão no escopo da frequência ser pobre, a precisão no escopo do tempo é alta, e permite definir com certa exatidão qual momento do sinal encontra-se aquela frequência. Portanto, pode ser utilizada quando deseja-se investigar um sinal com prioridade a análise do tempo.

\newpage
\subsubsection{Daubechies $n$}
\par A famílida de DWT Daubechies emprega filtros FIR de suporte $n$. Neste trabalho, serão abordados filtros de suporte 8. Porém, na literatura, é possível encontrar trabalhos que utilizam variados valores pares, como 4, 6, 8, \ldots, 80.

\par Os coeficientes do filtro FIR $h[\cdot]$ passa-baixas são: 
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.010597401784997278
\item 0.032883011666982945
\item 0.030841381835986965
\item -0.18703481171888114
\item -0.02798376941698385
\item 0.6308807679295904
\item 0.7148465705525415
\item 0.23037781330885523
\end{itemize}
\end{multicols}

\par Os coeficientes do filtro FIR $g[\cdot]$ passa-altas são:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.23037781330885523
\item 0.7148465705525415
\item -0.6308807679295904
\item -0.02798376941698385
\item 0.18703481171888114
\item 0.030841381835986965
\item -0.032883011666982945
\item -0.010597401784997278
\end{itemize}
\end{multicols}

\par Já as funções Scaling e Wavelet utilizadas nesta família podem ser vistas na figura \ref{fig:funcao-scaling-daubechies} e \ref{fig:funcao-wavelet-daubechies}, respectivamente.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-scaling-daubechies} 
\caption{A função \emph{scaling} $\varphi(x)$}
\label{fig:funcao-scaling-daubechies}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-wavelet-daubechies} 
\caption{A função \emph{wavelet} $\psi(x)$}
\label{fig:funcao-wavelet-daubechies}
\end{subfigure}
\caption{As funções da família da DWT de Daubechies 4}
\label{fig:funcoes-daubechies}
\end{figure}

\par O interessante desta família é que a resposta em frequência dos filtros é plana, o que é conhecido na literatura por \emph{maximally-flat}. Já a resposta em fase não é linear.

\newpage
\subsubsection{Symmlets}
\par A família Symmlets aplica filtros de suporte $n$, de modo que $n$ seja múltiplo de 8. Portanto, têm-se filtros de suporte $n = \{8, 16, 24, 32, \ldots \}$. Estes são filtros FIR, e neste trabalho será estudado o Symmlet utilizando filtros FIR de suporte 8. 

\par Os coeficientes do filtro FIR $h[\cdot]$ passa-baixas são:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.07576571478927333
\item -0.02963552764599851
\item 0.49761866763201545
\item 0.8037387518059161
\item 0.29785779560527736
\item -0.09921954357684722
\item -0.012603967262037833
\item 0.0322231006040427
\end{itemize}
\end{multicols}

\par Os coeficientes do filtro FIR $g[\cdot]$ passa-altas são:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.0322231006040427
\item -0.012603967262037833
\item 0.09921954357684722
\item 0.29785779560527736
\item -0.8037387518059161
\item 0.49761866763201545
\item 0.02963552764599851
\item -0.07576571478927333
\end{itemize}
\end{multicols}

\par As figuras \ref{fig:funcao-scaling-symmlets} e \ref{fig:funcao-wavelet-symmlets} ilustram as funções \emph{scaling} e \emph{wavelet} desta família, respectivamente.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-scaling-symmlets} 
\caption{A função \emph{scaling} $\varphi(x)$}
\label{fig:funcao-scaling-symmlets}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-wavelet-symmlets} 
\caption{A função \emph{wavelet} $\psi(x)$}
\label{fig:funcao-wavelet-symmlets}
\end{subfigure}
\caption{As funções da família da DWT Symmlets 4}
\label{fig:funcoes-symmlets}
\end{figure}

\par A resposta em frequência desta família não é \emph{maximally-flat}. Já a resposta em fase desta DWT é linear.

\newpage
\subsubsection{Coiflets}
\par Esta família de DWT também aplica filtros FIR de suporte $n$, de forma que $n = \{6, 12, 18, 24, 30, \ldots \}$. 

\par Aqui, serão abordados filtros de suporte 12.

\par Os coeficientes do filtro FIR $h[\cdot]$ passa-baixas são:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.0007205494
\item -0.0018232089
\item 0.0056114348
\item 0.0236801719
\item -0.0594344186
\item -0.0764885991
\item 0.4170051844
\item 0.8127236354
\item 0.3861100668
\item -0.0673725547
\item -0.0414649368
\item 0.0163873365
\end{itemize}
\end{multicols}

\par Os coeficientes do filtro FIR $g[\cdot]$ passa-altas são:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item -0.0163873365
\item -0.0414649368
\item 0.0673725547
\item 0.3861100668
\item -0.8127236354
\item 0.4170051844
\item 0.0764885991
\item -0.0594344186
\item -0.0236801719
\item 0.0056114348
\item 0.0018232089
\item -0.0007205494
\end{itemize}
\end{multicols}

\par Já as funções \emph{scaling} e \emph{wavelet} podem ser vistas nas figuras \ref{fig:funcao-scaling-coiflets} e \ref{fig:funcao-wavelet-coiflets}, respectivamente.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-scaling-coiflets} 
\caption{A função \emph{scaling} $\varphi(x)$}
\label{fig:funcao-scaling-coiflets}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=.4\linewidth]{funcao-wavelet-coiflets} 
\caption{A função \emph{wavelet} $\psi(x)$}
\label{fig:funcao-wavelet-coiflets}
\end{subfigure}
\caption{As funções da família da DWT Coiflets utilizando filtros FIR de suporte 12}
\label{fig:funcoes-coiflets}
\end{figure}

\par A resposta em frequência desta família não é \emph{maximally-flat}. Já a resposta em fase é aproximadamente linear (melhor que a resposta em fase da família Symmlets).

\newpage
\section{Discussão das Famílias DWT}

\par Nesta seção, é mostrada uma tabela que compara as principais características das famílias DWT que foram mostradas neste trabalho.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ c|c|c|c| }
\multicolumn{1}{r}{}
&  \multicolumn{1}{c}{Reposta em Frequência}
& \multicolumn{1}{c}{Resposta em Fase} \\
\cline{2-3}
\textbf{Haar} & pobre & linear\\
\hline
\textbf{Daubechies} & \emph{maximally-flat} & não-linear \\
\hline
\textbf{Symmlets} & não é \emph{maximally-flat} & aproximadamente linear \\
\hline
\textbf{Coiflets} & não é \emph{maximally-flat} & aproximadamente linear \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Comparação entre as famílias abordadas neste trabalho}
\label{table:comparacao-familias-dwt}
\end{table}
\par Na tabela \ref{table:comparacao-familias-dwt}, é possível ver as principais características de todas as famílias abordadas neste trabalho. É importante ressaltar que, apesar de ambas famílias Symmlets e Coiflets terem resposta em fase aproximadamente linear, a resposta em fase da família Coiflet é melhor que a resposta em fase da família Symmlet.

\par Com isso, foram mostradas as funções scaling e wavelet de todas as famílias, bem como os seus respectivos filros FIR $h[\cdot]$ passa-baixas, $g[\cdot]$ passa-altas. Os filtros utilizados para a aplicação da inversa destas transformadas, $\overline{h}[\cdot]$ e $\overline{g}[\cdot]$, não foram exibidos porém podem ser facilmente encontrados a partir de $h[\cdot]$ e  $g[\cdot]$.

\chapter{Métodos Aplicados}
\label{ch:metodos-aplicados}
\par A implementação deste software foi feita em C++. Através do algoritmo de Mallat, foi possível implementar uma rotina na qual a DWT é calculada. As famílias da DWT implementadas foram Haar e Daubechies.

\par Esta implementação deu-se através da utilização dos filtros FIR $g[\cdot]$ e $h[\cdot]$, conforme descrito na seção \ref{subsec:definicao_dwt}. 

\par O programa contém um menú, em que o usuário pode escolher qual transformada deseja calcular, como pode ser visto na figura \ref{fig:menu-principal-programa}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{menu-principal-programa} 
\caption{O menu principal do software desenvolvido.}
\label{fig:menu-principal-programa}
\end{figure}


\par É necessário que o usuário insira o nome do arquivo de entrada. Este arquivo deve estar em formato de texto, e deve conter as amplitudes da onda. Ao escolher a opção \enquote{Haar}, o programa irá calcular a TW Haar com base no arquivo de entrada. 

\par Uma vez que o usuário seleciona a opção 2, será calculado a TW Daubechies. Será pedido ao usuário selecionar qual o suporte dos filtros escolhidos. O usuário pode escolher qualquer suporte presente na literatura, por exemplo: 4, 8, 12, \ldots. Esta abordagem foi escolhida para que o usuário fosse capaz de calcular diversas Daubechies com facilidade.

\par Após escolher o suporte dos filtros, o software desenvolvido irá calcular a Db $n$ escolhida, e salvar o resultado desta opção em um arquivo em formato \emph{.csv}. A TW Haar também é escrita em um arquivo formato CSV.

\par O arquivo CSV foi escolhido pois os gráficos mostrados nesta seção foram gerados utilizando a linguagem R. Esta linguagem é capaz de importar e manipular arquivos \emph{Comma-Separated Values} com facilidade.

\par Para o teste do software, foi fabricado um sinal de 4096 amostras, e que pode ser visto na figura \ref{fig:grafico_sinal_original}. Devido ao pequeno tamanho do sinal de entrada, o cálculo das TW foi rápido e não apresentou problemas.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafico_sinal_original} 
\caption{O sinal fabricado, utilizado para teste do software}
\label{fig:grafico_sinal_original}
\end{figure}


\par Este sinal foi submetido a TW de Haar e a TW Daubechies 4. 

\par A TW Haar normalizada, gerada pelo software pode ser visto na figura \ref{fig:grafico_haar}.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{grafico_haar} 
\caption{Gráfico, gerado em R, da TW Haar do sinal utilizado.}
\label{fig:grafico_haar}
\end{figure}

\par A TW Daubechies 4 normalizada, calculada pelo software pode ser visto na figura \ref{fig:grafico_db4}.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\linewidth]{grafico_db4} 
\caption{Gráfico, gerado em R, da TW Daubechies 4 do sinal utilizado.}
\label{fig:grafico_db4}
\end{figure}

\par Na figura \ref{fig:grafico_haar_vs_db4} é possível ver uma comparação entre as informações geradas pela transformada de Haar e Db4. Vale ressaltar as diferenças entre estas TW, mostradas na tabela \ref{table:comparacao-familias-dwt}. 

\par Os significados desta DWT foram discutidos em \ref{subsec:familias_dwt}, e portanto não serão discutidos aqui. É mostrado, nas figuras \ref{fig:grafico_haar} e \ref{fig:grafico_db4}, que o software implementado foi capaz de processar o áudio de entrada, utilizar-se do processo de filtragem via convolução, e salva os resultados da DWT Haar em um arquivo texto.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{grafico_haar_vs_db4}
\caption{Comparação entre a TW Haar e Db4. Em vermelho, a transformada de Haar. Em azul, Daubechies 4. As áreas em tom leve de roxo deve-se a sobreposição das linhas vermelha e azul.}
\label{fig:grafico_haar_vs_db4}
\end{figure}

\par É possível observar na figura \ref{fig:grafico_haar_vs_db4} as diferenças discutidas anteriormente neste trabalho.


\par Já na figura \ref{fig:software_em_R} é possível ver um código em R desenvolvido para a geração de um dos gráficos deste trabalho. O código mostrado na figura \ref{fig:software_em_R} refere-se à figura \ref{fig:grafico_db4}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{software_em_R}
\caption{Software em R, desenvolvido na IDE RStudio, uma IDE \emph{open-source}.}
\label{fig:software_em_R}
\end{figure}



\chapter{Conclusão}
\par Na introdução deste trabalho, foi feita uma breve discussão das principais características de uma DFT e seus principais problemas. Foi mostrado que, apesar de poderosa, é uma ferramenta que deixa a desejar em alguns pontos importantes da análise do sinal.

\par Na seção \ref{ch:estado_da_arte}, foi feito um levantamento dos trabalhos atuais que aplicaram a DWT. É importante ressaltar que apenas trabalhos práticos foram utilizados, uma vez que trabalhos teóricos estudam aspectos matemáticos das transformadas, e fogem ao escopo deste trabalho.

\par Diversos artigos foram citados, e em sua grande maioria, a TW foi capaz de aperfeiçoar as técnicas contidas na literatura atual. Unido a este fato, a grande quantidade de trabalhos encontrados são aspectos que mostram que a TW é uma ferramenta largamente utilizada, e, além disso, é capaz de prover informações úteis sobre diversos tipos de sinais.

\par A TW foi introduzida como uma alternativa as transformadas de Fourier, uma vez que esta sana a falta de informação temporal das transformadas de Fourier. É importante lembrar que, apesar de ser capaz de fornecer informações tanto sobre frequência quanto temporais, a TW também tem características adversas.

\par Foi discutido o Princípio da Incerteza, e mostrado que uma destas características adversas consiste exatamente neste princípio. Uma vez que a frequência é priorizada, será perdido precisão nas informações temporais obtidas. Da mesma forma, se o tempo é priorizado, perde-se precisão nos dados das frequências contidas no sinal.

\par Apesar de não ser o foco deste trabalho, a Transformada Wavelet Contínua foi mostrada, visando a completude deste trabalho. A DWT foi definida na seção \ref{subsec:definicao_dwt} de duas formas: utilizando a definição matemática e a definição através de filtros.

\par O algoritmo de Mallat foi detalhadamente explicado, ainda que com uma abordagem e simbologia simples. Este algoritmo foi aplicado no software desenvolvido, cujo resultado foi mostrado na seção \ref{ch:metodos-aplicados}. O software calcula a DWT Haar de um sinal qualquer, em formato de texto.

\par Além da TW Haar, também pode-se calcular a TW Db de grau $n$. Este grau é escolhido pelo usuário, fato este que traz uma flexibilidade ao programa, além de contribuir para a completude do trabalho. 

\par As saídas do programa, sejam elas oriúndas da TW Haar ou TW DB $n$, são impressas em um arquivo CSV, pois é um formato simples.

\par Estas saídas foram usadas como dados de entrada em um software em R, que gerou os gráficos exibidos na seção \ref{ch:metodos-aplicados}. Um exemplo deste software em R foi mostrado na mesma seção.

\par Diversas famílias da DWT foram discutidas na seção \ref{subsec:familias_dwt}. Foram mostradas as funções \emph{scaling} e \emph{wavelet} das famílias abordadas. Além disso, foram mostrados os coeficientes dos filtros FIR envolvidos. 

\par Portanto, neste trabalhou foi feita uma rápida discussão da motivação, um estudo da arte que mostrou a contemporaneidade dos conceitos aqui abordados, uma detalhada explicação teórica dos conceitos envolvidos e a exibição dos resultados do software desenvolvido.

%=====================================
%======== FIM DA FUND TEORICA
\printbibliography


\end{document}